%KHR 4.3
\newpage
\dotfill
\subsection{Frumtölur ('prime numbers') }

\begin{skilgreining}[nr.1]
Jákvæð heiltala {$p > 1$} er frumtala ef einu jákvæðu þættir ('dividers') hennar eru 1 og p.
\end{skilgreining}

Aðrar jákvæðar heiltölur kallast samsettar ('composite') því þær eru samsettar af margfeldi frumtalna.
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: 
	\item 2,3,5,7... eru frumtölur
	\item 4,6,8,9... eru ekki frumtölur, þ.e. þær eru samsettar.
\end{enumerate}
\dotfill
\subsection{Grundvallarregla talnafræði ('fundamental theorem of arithmetic')}

\begin{regla}[Undirregla 1]
Sérhverja jákvæða heiltölu má leysa á nákvæmlega einn veg upp í frumþætti. 
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: 
	\\{$100 = 2*2*5*5 = 2^2 * 5^2
	\\ 100: 2*50 \rightarrow 50 = 2*25 \rightarrow  25 = 5 * 5 \Rightarrow$}
\end{enumerate}
\end{regla}


\begin{regla}[Undirregla 2 ]
Til að útskurða að \textit{n} sé frumtala þá þarf bara að deila með frumtölum sem eru {$\leq \sqrt{n}$}.
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi:
	\\ Til að finna hvort 101 er frumtala, deilum henni með frumtölum {$\leq \sqrt{101} = 10$}
	\item
	{$$
	\begin{rcases}
		2 \nmid 101 \\ 3 \nmid 101 \\ 5 \nmid 101 \\ 7 \nmid 101
	\end{rcases}
	\text{101 er frumtala}
	$$}
\end{enumerate}
\end{regla}


\begin{regla}[Undirregla 3]
Það eru óendalega margar frumtölur. Getum sannað það með mótsögn.

\begin{enumerate}[ ]
	\item Gerum ráð fyrir hinu gagnstæða, "það eru endalega margar frumtölur"
	\item Listi af mögulegum frumtölum: {$ P_1, P_2, P_3,... ,P_n$}
	\item búum til tölu: {$ Q = P_1 * P_2 * P_3 * ... * P_n +1$}
	\item Samkvæmt grundvallarreglunni þá er Q annaðhvort margfeldi af frumtölum eða Q er frumtala.
	\item Engin af tölunum {$ P_1, P_2, P_3,... ,P_n$} deilir tölunni Q (því það er alltaf 1 í afgang), þá er Q frumtala 
	\\ en það er mótsögn við því að {$ P_1, P_2, P_3,... ,P_n$} sé listi af öllum mögulegum frumtölum, sem útilokar að það séu endalegar margar frumtölur.
\end{enumerate}
\end{regla}

\dotfill
\subsection{Stærsti sameiginlegi deilir ('greatest common divisor')}
\begin{quote}
	Skilgreining 2
	\\Stærsta heila tala d sem {$d \mid a$} og {$d \mid b$} (deilir bæði a og b). Táknað sem gcd(a,b).
	\\Sambærilegt því þegar verið er að stytta brot.
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi:
	\[ 
	\begin{rcases}
	\frac{12}{18} = 
	\frac{12/6}{18/6}	
	= \frac{2}{3}
	\end{rcases}
	\equiv
	gcd(12,18) = 6
	\]
\end{enumerate}

\subsubsection{Ósamþátta tölur ('relatively prime')}
\begin{quote}
	Skilgreining 3
	\\Ef gcd(a,b) = 1, þá kallast tölurnar \textit{a} og \textit{b} ósamþátta ('relatively prime')
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: 5 og 13 eru ósamþátta
\end{enumerate}
\subsubsection*{Ósamþátta tvær og tvær ('pairwise relatively prime')}
\begin{quote}
	Skilgreining 4
	\\Ef {$a_1, a_2, a_3 ... a_n$} hafa gcd({$a_i$},{$a_j$}) og {$1 \leq i < j \leq n$}, þá kallast tölurnar ósamþátta tvær og tvær ('pairwise relatively prime')
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: 25,33,14 eru ósamþátta tvær og tvær
	\\gcd(25,33) = 1
	\\gcd(25,14) = 1
	\\gcd(14,33) = 1
\end{enumerate}
\subsubsection{Reiknirit Evklíðs ('Euclidean algorithm')}
\begin{quote}
	Aðferð til að finna stærsta sameiginlega deilir, með dæmi
\end{quote}
\begin{enumerate}[a)]
	\item finnum \textbf{gcd(12,18)}
	\\
	\begin{tabular}{l l}
		{$18 = (12*1)+6 $}	& Hversu oft gengur 12 upp í 18 + afgangur \\
		{$ 12 = (6*2)+0 $} & Hversu oft gengur afgangurinn upp í 12 + afgangur \\
		gcd(12,18) = 6  & Við hættum þegar enginn afgangur gefst, svar er þá fyrri margfeldisþátturinn.
	\end{tabular}
	\item finnum gcd(308,110)
	\\ {$ 308 = (110 * 2) + 88
	\\ 110 = (88 * 1) + 22 
	\\ 88 = (22*4)$}
	\\ gcd(308,110) = 22
\end{enumerate}

\subsection{Minnsta sameiginlega margfeldi ('lowest common multiple')}
\begin{quote}
	Minnsta sameiginlega margfeldi af tölunum \textit{a} og \textit{b} er \textbf{lcm(a,b)} = minnsta jákvæða heiltala sem \textit{a} og \textit{b} ganga upp í.
	\\Sambærilegt því að finna samnefnara tveggja brota.
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi:
	\[
	\underbrace{
	\frac{5}{12} + \frac{7}{18} = 
	\frac{3*5}{3*12} + \frac{2*7}{2*18} = 
	\frac{15}{36} + \frac{14}{36} = 
	\frac{29}{36}}
	\]
	\[ \text{að finna samnefnarann með lcm}(12,18) = 36\]
	\item Dæmi með frumþáttum:  (veldin voru óskýr í glósum, þarf að yfirfara)
	\[
	\begin{rcases}
	540 = 2^2 * 3^3 * 5\\
	168 = 2^3 * 3 * 7
	\end{rcases}
	\gcd (540,168) = 2^2 * 3 = 12
	\]
	\[
	\text{lcm}(540,168) = 2^3 * 3^3 * 5*7
	\]
	\item gcd(540,168) * lcm(540,168)
	\\ = {$ 2^2 * 3 * 2^3 * 3^3 * 5* 7
	\\ = 540 * 168 = 7560$}
	\item gildir almennt, svo að gcd(a,b) * lcm(a,b) = a * b
\end{enumerate}